按揭觀點

最近睇到某啲ching 係其他post到講買樓要計佣金、利息支出同稅費好高成本，特別係按揭， 20年同30年期利息支出可以相差50%。

今日我就想分享下自己既角度。
其實按揭即係你問銀行做孖展，但銀行call你孖展嘅機會好低，同時你可以分期歸還。點解我會用孖展來做比喻，因為如果係同樣嘅情況，銀行願意這孖展借到好似按揭咁，其實股票回報分分鐘高過買樓，而且賺錢嘅人會比而家多好多。

1、供款年期
如果俾我做按揭一定有咁長還款期，拖咁長還款期。呢個係現金流既問題，如果你拉長還款期你供款會少咗，資金可以靈活作其他運用，例如套息。

2、借幾多
喺自己嘅能力範圍內盡借，當然會有壓力測試幫你做一個緩衝，但如果你個個案係有150萬買400萬既樓，我唔會用8成按揭，有得用一定用9成按。點解？因為以依家銀行做緊2.375%去計要做到超越呢個數既回報唔難可以做套息or買其他資產穩定跑贏2.375%真係好易。

3、金錢價值
其實好多人被數目字蒙蔽，如果今日你做按揭借400萬每年利息9萬3千，但假如通脹有2.5%一年後銀行所借俾你嘅400萬購買力會變左390萬，呢個係購買力既問題，而且最最最重要係咩？就係世界有第八大奇蹟複利式，複利式通脹有幾恐佈過去50年就話左你知。所以只要你不停翻按同一個數既按揭30年後該負債可能只佔層樓10%-20%價值。你計完條數錢好誇張。不過呢個當然要係有通脹同一有通脹既前提下先成立。

最後我自己唔係咩樓市好友，如果收租我會用reits，如果reits都可以做按揭我連自住樓都未必會買。
例如:2.5%利率買6%股息reits俾你做到9成按，你用100萬買reits 即係買1000萬，年收60萬同時每年還款44.4萬，正現金流15.6萬。
所以我既結論係，樓未必係一定跑得贏股，但加上其他阻力佢就有另類優勢，當然無話叫你即刻買，因為本人都準備食糊，有好價就出售收租物業。

題外話，其實我本人係2010至2012年都係睇淡樓市，因為美債問題，泡沫只會一直累積，各國QE資產價格一定會升而且會有泡沫，但有樣野要諗既係，你預樓價會跌幾多%當時我問自己會唔會跌60%，答案係差唔多啦，同樣地假如樓市升至150%有泡沫再落返黎其實計返條數我都係有賺，所以係2012年就踏入物業市場。
記得有個經濟學家講過最好既環境係有少許泡沫既環境。所以唔好因爲泡沫就離場，減少注碼同調整比例會來得更合適，因為未來you never know.

好文。自住物業點都要有。有首期交租唔買樓只係沽空緊樓。而且仲係好似買熊仔槓桿咁沽空緊
投資收租就好個人化。識玩可用reits或者收息股代替。用股做孖展套息LTV最好唔好過30%。始終波動較大

搵中介做轉介銀行按揭會唔會貴左

據我了解唔會， 不過不同中介回贈比你offer 有不同， 所以要比較

你準備食糊
咁其他入市嘅咪....

股票唔會做孖展

我食糊係因為收租回報低，上升幅度又唔係勁多姐
佢地買左可能都仲升3成4成嫁，但我套現買reits好過收租，正規咁去做香港收租差唔多要交25%租值既稅，咁我不如買reits 收6厘仲好。

好理性， 你好熟個遊戲規則。
無咩好友唔好友，如果你有自住既話，反正你好難再買多一間。

我都有諗過提早退休，50 歲個時，賣曬手頭上物業，轉REITS收息
一個收6-70K， 去泰國腳UNUN

大家睇好邊隻reits

我諗住買債同reits
如果美國又qe就槓桿債，無就收7%息算。